## Теоретичні питання

1. **Що таке події в JavaScript і для чого вони використовуються?**

Події в JavaScript використовуються для обробки різних подій, таких як клік мишею, натискання клавіш, завантаження сторінки, зміни значень полів вводу та інші.

2. **Які події миші доступні в JavaScript? Наведіть кілька прикладів.**

Основні поняття, пов’язані з подіями:

* Подійний об’єкт (Event Object): Кожна подія має свій об’єкт, який містить інформацію про подію.
* Обробники подій (Event Handlers): Це функції, які викликаються при виникненні певної події.
* Призначення обробників подій:
  * За допомогою HTML-атрибутів, таких як onclick, onmouseover, onkeydown і т.д.
  * За допомогою JavaScript, використовуючи методи, такі як addEventListener.

```
<button id="myButton">Натисни мене</button>

<script>
    const button = document.getElementById('myButton');
  
    button.addEventListener('click', function(event) {
    console.log('Кнопка була натиснута!');
    });
</script>

```

```
<button id="myButton">Натисни мене</button>

<script>
    const button = document.getElementById('myButton');

    button.addEventListener('click', function(event) {
    console.log('Кнопка була натиснута!');
    console.log('Тип події:', event.type);
    console.log('Координати миші (X, Y):', event.clientX, event.clientY);
    });
</script>
```

3. **Що таке подія "contextmenu" і як вона використовується для контекстного меню?**

Подія “contextmenu” в JavaScript виникає, коли користувач натискає праву кнопку миші на елементі веб-сторінки. Ця подія дозволяє вам відстежувати контекстне меню, яке з’являється після натискання правої кнопки миші, і виконувати певні дії відповідно до цього контекстного меню.

* Скасування відображення контекстного меню: Ви можете відмінити відображення стандартного контекстного меню, використовуючи метод preventDefault() для об’єкта події.

* Власне контекстне меню: Ви можете створити власне контекстне меню, яке з’являється після натискання правої кнопки миші. Для цього створіть відповідний HTML-код та відобразіть його в певному місці на сторінці.

* Виконання дій відповідно до вибраного пункту меню: При виборі пункту з контекстного меню ви можете виконати певні дії. Наприклад, ви можете відкрити новий вікно браузера або виконати інші дії відповідно до вибору користувача.
